\chapter{Algorytmy}
\section{Klasyfikator naiwny Bayesa}
Mój klasyfikator naiwny Bayesa wzorowałem na opisanym w artykule \cite{u:by1}. W czasie treningu wyznaczane jest prawdopodobieństwo $P(Y)$ na podstawie liczności klas, a także prawdopodobieństwo $P(X\vert Y)$ na podstawie liczności poszczególnych atrybutów, gdy określona jest klasa. Klasyfikacja jest oparta na wzorze Bayesa:
\begin{equation}
P(Y\vert X) = \frac{P(X\vert Y) \cdot P(Y)}{P(X)}
\end{equation}
Jako wynik klasyfikacji wybierana jest klasa o najwyższym prawdopodobieństwie wynikającym z tego wzoru. \\
Metoda oparta jest na dwóch założeniach:
\begin{enumerate}
\item Poszczególne zmienne są od siebie niezależne
\item Każda zmienna ma jednakowy wpływ na wynik
\end{enumerate}
Założenia te przeważnie nie są spełnione w rzeczywistości, lecz pomimo tego algorytm działa dobrze w praktyce.
\section{Drzewo decyzyjne}
Implementację drzewa decyzyjnego wzorowałem na algorytmie przedstawionym na wykładzie. \\
Drzewa decyzyjne są reprezentacją hipotez bazującą na wykonywaniu testów na podstawie wartości atrybutów. W każdym węźle drzewa sprawdzana jest wartość cechy i na jej podstawie wybierany jest liść zawierający klasę, lub kolejny węzeł. Zaimplementowane przeze mnie drzewo jest wielowartościowe, więc każdy węzeł może mieć wiele gałęzi i liści. Cecha, na podstawie której następuje podział w węźle jest określana na podstawie minimalnej wartości entropii warunkowej podziału. Dzięki temu drzewo będzie małe i poszczególne ścieżki w drzewie będą krótkie.\\
Zastosowanym przeze mnie warunkiem stopu, który określa, kiedy stworzony będzie liść jest:
\begin{enumerate}
\item Jednolita klasa - wszystkie przykłady są jednakowej klasy.
\item Brak cech - Przy tworzeniu każdego węzła zbiór danych pomniejsza się o jedną cechę. Gdy zabraknie cech tworzony jest liść
\end{enumerate}
\subsection{Przycinanie drzewa}
Drzewa decyzyjne otrzymane w ten sposób są zazwyczaj mocno przystosowane do danych trenujących, co objawia się małym błędem na zbiorze treningowym i dużo większym na zbiorze testowym. Można temu zapobiec wykonując przycinanie drzewa po jego wytrenowaniu. Polega to na zamianie węzła na liść w momencie, gdy na zbiorze (innym niż treningowy i testowy) generowany jest większy błąd przez węzeł, niż po zastąpieniu go liściem.
\section{Las losowy}
Las losowy został zaimplementowany na podstawie artykułu \cite{u:frst} i własnej wiedzy.\\
W oryginalnej postaci algorytm lasu losowego wykonuje klasyfikacje na podstawie głosowania większościowego poszczególnych drzew decyzyjnych. Pozwala to na znacznie lepszą generalizację niż zastosowanie pojedynczego drzewa decyzyjnego. \\
Zastosowanie jednakowych drzew da jednak takie same wyniki jak zastosowanie pojedynczego drzewa decyzyjnego. W związku z tym drzewa muszą być różnorodne. W tym celu wykorzystałem dwie metody z artykułu \cite{u:frst}:
\begin{enumerate}
\item Bagging - Każde drzewo z lasu trenowane jest na innym zbiorze danych. Każdy zbiór danych trenujących generowany jest poprzez losowanie ze zwracaniem z oryginalnego zbioru danych trenujących.
\item Losowość cech - Każde drzewo trenowane jest na losowym podzbiorze cech oryginalnego zbioru danych. W moim rozwiązaniu zastosowałem wybór połowy cech oryginalnego zbioru danych.
\end{enumerate}
Takie rozwiązanie powoduje, że każde drzewo jest inne, gdyż jest trenowane na innym zbiorze danych, a decyzja generowana przez las jest dużo bardziej ogólna.
\section{Zadany algorytm}
Zaimplementowany przeze mnie algorytm z polecenia działa na zasadzie lasu losowego. Na podstawie hiperparametrów określić można ilość drzew i klasyfikatorów NBC, z których składać ma się las. Dla każdego klasyfikatora wybierany jest zbiór danych treningowych zgodnie z algorytmem opisanym wyżej, a następnie jest on trenowany. Decyzja na zbiorze testowym jest generowana w jednakowy sposób jak dla lasu losowego.
